\chapter{Fake News}
\label{ch:02_fake-news}

\begin{universityTask}
    Die Nachrichten, die mithilfe von Social Bots verbreitet werden, sind in der Regel sprachliche Nachrichten. Einen besonderen Stellenwert nehmen dabei die oft als \q{Fake News} bezeichneten Lügen und Gerüchte ein.

    \vspace{0.5cm}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Wodurch unterscheidet sich sprachliche von nichtsprachlicher Kommunikation?
            \universityPoints{4}
        \item Was unterscheidet Kommunikation von nichtkommunikativen Interaktionsformen?
            \universityPoints{4}
        \item Unter welchen Bedingungen handelt es sich bei einem Sprechakt um eine Lüge?
            \universityPoints{2}
        \item Unter welchen Bedingungen ist ein Sprechakt wahr?
            \universityPoints{2}
        \item Was versteht man überhaupt unter einem Sprechakt? Und wie hängt der Begriff mit dem des Sprachspiels zusammen?
            \universityPoints{4}
        \item Durch welche (an sich unvollständigen) Teilhandlungen wird der Sachbezug eines Sprechaktes durchgeführt? Was ist jeweils deren Funktion?
            \universityPoints{3}
        \item Geben Sie Interaktions-, Selbst- und ggf. Sachbezüge der folgenden drei Äußerungen an (denken Sie dabei vor allem auch an die korrekte Form, in der die drei Bezüge stets angegeben werden sollten):
        \begin{enumerate}[label=\roman*.]
            \item \qit{Fünfhundert Frauen wurden gestern in Köln von Asylanten vergewaltigt.}
            \item \qit{Vermisst wird Marie, 6 Jahre, zuletzt gesehen mit zwei Flüchtlingskindern.}
            \item \qit{Ich verspreche dir, du machst garantiert 200 \% Gewinn pro Jahr mit den Aktien.}
        \end{enumerate}
            \universityPoints{12}
        \item Geben Sie die Teilhandlungen der Proposition an, die den Sachbezug von Äußerung i) in Teilaufgabe g) bildet?
            \universityPoints{3}
        \pagebreak
        \item Skizzieren Sie die Pragmatik eines Gerüchtes: Welche Handlungen, die mit dem Sprechakt, mit dem das Gerücht erzeugt wird, in Verbindung stehen, sind bei Gerüchten besonders relevant?
            \universityPoints{4}
    \end{enumerate}
\end{universityTask}

\section{Sprachliche und nicht-sprachliche Kommunikation}
\label{sec:02-01_verbal-and-nonverbal-communication}

Die Basis der Kommunikation bilden Zeichen. Unter einem Zeichen versteht man ein \qit{sinnlich wahrnehmbares Objekt, mit dem sich ein Mensch oder eine Menschengruppe an eine andere richtet, um den Zweck einer kommunikativen Handlung zu erreichen}. \cite[S. 10]{000_MKO01_communication-and-semiotics} Bei der menschlichen Kommunikation spielt die \textbf{sprachliche Kommunikation} eine besondere Rolle. Wortsprache ist die Verständigung mit aus Wörtern zusammengesetzten Sätzen \cite[S. 16]{000_MKO01_communication-and-semiotics}. Dabei wird durch die Syntax der Wortsprache definiert, welche Zusammensetzungen von Elementarsätzen möglich sind \cite[S. 17 f.]{000_MKO01_communication-and-semiotics}. Welche Bedeutungen einzelnen Ausdrücken zugrunde liegen, wird durch die Semantik definiert, wobei diese auch mehrdeutig oder vage sein kann \cite[S. 21]{000_MKO01_communication-and-semiotics}.

Die naheligendsten Formen der \textbf{nicht-sprachlichen Kommunikation} sind Mimik und Gestik, aber auch Bilder oder Musik können als nicht-sprachliche Kommunikationsmittel dienen. Anders als die sprachliche Kommunikation folgt nicht-sprachliche Kommunikation weniger stark syntaktischen Regeln. So kann beispielsweise Gestik semantisch unterschiedliche Bedeutungen haben und an Kulturen geknüpft sein oder Mimik unterschiedlich interpretiert werden. \cite[S. 31 f.]{000_MKO01_communication-and-semiotics}

\section{Kommunikative und nicht-kommunikative Interaktionsformen}
\label{sec:02-02_communicative-and-non-communicative-interaction}

Interaktionen sind besondere Formen des Handelns und Kommunikation wiederum ist eine besondere Form der Interaktionen. Zwei Handelnde sind an einer \textbf{kommunikativen Handlung} gemeinsam beteiligt, deren Zweck die Koordination des weiteren Handelns ist und die von einem Interaktionspartner zum anderen gerichtet ist. Zeichenhandlungen können zur Kommunikation genutzt werden. \cite[S. 33]{001_MKO02_media-as-means-of-communication} Diese Zeichenhandlungen haben

\begin{itemize}
    \item einen \textbf{Interaktionsbezug}, die Nutzung eines Zeichens zur Adressierung eines Empfängers,
    \item einen \textbf{Selbstbezug}, also den Einbezug eines Objekts oder sich selbst, sowie
    \item einen \textbf{Sachbezug}, der die Aufmerksamkeit des Empfängers auf eine Sache richtet.
\end{itemize}

Diese Bezüge sind miteinander verschachtelt und greifen eng ineinander \cite[S. 19 f.]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}.

Bei einer \textbf{nicht-kommunikativen Interaktion} steht der Sachbezug alleine und die Teilnehmenden der Interaktion verfolgen keine Absicht. Bei der Kommunikation ist die Selbstdarstellung jedoch entscheidend. Der Sender muss sich gegenüber dem Empfänger als jemand präsentieren, der auf einen Sachverhalt Bezug nimmt.

\section{Lüge}
\label{sec:02-03_lie}

Die Differenzierung zwischen Wahrheit und Wahrhaftigkeit ist entscheidend für die Definition einer Lüge. Wahrheit ist die Übereinstimmung des Sachbezugs mit den Tatsachen, während Wahrhaftigkeit die Überzeugung und Bereitschaft zur Verteidigung der Behauptung beschreibt. Das Fehlen von Wahrheit ist ein untergeordnetes Kriterium für eine Lüge, entscheidend ist die Wahrhaftigkeit. Ein Sprecher muss sich bei einer Äußerung als Wahrheitsgläubiger darstellen, obwohl er die Behauptung selbst für unwahr hält, damit es sich um eine Lüge handelt. \cite[S. 24 f.]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}

\section{Wahrheit}
\label{sec:02-04_truth}

Die Abgrenzung zur Wahrhaftigkeit ist auch für die Definition von Wahrheit ein relevantes Kriterium. Damit zwischen wahr und falsch differenziert werden kann, muss ein Sachbezug der Zeichenhandlung gegeben sein. Wahrheit bezieht sich auf die Übereinstimmung von Proposition und Sachverhalt, nicht auf Plausibilität oder Absicht. Zudem ist Wahrheit immer an einen Kontext gebunden. \cite[S. 24 f.]{001_MKO02_media-as-means-of-communication} Kurz gesagt ist ein Satz genau dann wahr, wenn ein bestimmter Weltzustand der getätigten Aussage entspricht. \cite[S. 16]{000_MKO01_communication-and-semiotics}

\section{Sprechakt und Sprachspiel}
\label{sec:02-05_speech-act-and-language-game}

Ein \textbf{Sprechakt} besteht aus einem Interaktionsbezug, einem Selbstbezug und einem Sachbezug. Der Interaktionsbezug beschreibt Sender und Empfänger, die Gerichtetheit des Zeichens sowie den Interaktionstyp. Selbstbezug meint die Selbstadressierung des Senders oder seiner Umgebung. Auf einen Sachverhalt oder Gegenstand wird Bezug genommen durch den Sachbezug. \cite[S. 19 f.]{001_MKO02_media-as-means-of-communication} Ein Sprechakt ist durch diese Komponenten nicht bloß eine Information, sondern vielmehr eine kommunikative Handlung, durch die also \q{etwas getan} wird. Äußerungen, die im Rahmen von Sprechakten vorkommen, können je nach ihrer Funktion verdiktiv (beurteilend), exerzitiv (befehlend oder verbietend), kommissiv (versprechend), konduktiv (bedankend oder kritisierend) oder expositiv (behauptend) sein \cite[S. 23]{000_MKO01_communication-and-semiotics}.

Die Pragmatik ist ein weiteres Konzept, das es zu betrachten gilt. Sie verbindet die Kommunikationshandlung mit weiteren zusammenhängenden Handlungen und bettet die Zeichenhandlung in ihren Kontext ein. Sprachliche Zeichenhandlungen werden zu \textbf{Sprachspielen}, wenn ihre Pragmatik in den Blick gerät. Relevant werden dann auch Folgehandlungen und Reaktionen, beispielsweise die Reaktion eines Empfängers auf einen Sprechakt. \cite[S. 18]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}

Ein Sprechakt ist also eine konkrete Handlung, während ein Sprachspiel ein Regelrahmen beziehungsweise Kontextsystem ist, innerhalb dessen sich der Sprechakt realisiert.

\section{Teilhandlungen eines Sprechaktes}
\label{sec:02-06_sub-actions-of-a-speech-act}

Ein Sprechakt als Handlung besteht wiederum aus mehreren Teilhandlungen, die ihn definieren. Dabei wird auf der obersten Ebene zwischen Kontextbildung und Proposition unterschieden.

Die \textbf{Kontextbildung} bestimmt die Situation. Sie ist also der Situationsbezug. \cite[S. 23]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}

Die \textbf{Proposition} besteht aus Nomination und (genau einer) Prädikation. Die \textbf{Nomination} ist eine unselbstständige Zeichenhandlung, die bekannte Gegenstände oder Sachverhalte benennt, über die ausgesagt wird. Die \textbf{Prädikation} bezieht sich auf die Nomination und zeigt dem Empfänger, von welcher Unterscheidungsgewohnheit beziehungsweise von welchem Begriff im Zusammenhang mit Gegenstand oder Sachverhalt Gebrauch gemacht werden soll. \cite[S. 22 f.]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}

\section{Interaktions-, Selbst- und Sachbezüge}
\label{sec:02-07_interaction-self-and-factual-reference}

Es sei der Zusammenhang der Bezüge in einem Sprechakt wie folgt strukturiert \cite[S. 22]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}: 

\begin{center}
    \textless\textless Interaktionsbezug\textgreater\textgreater, dass \textless\textless Sachbezug\textgreater\textgreater, indem \textless\textless Selbstbezug\textgreater\textgreater
\end{center}

Der Empfänger erzählt dem Sender, dass etwas passiert ist, indem er sich als Wissenden darstellt.

Dabei sei \texttt{S} der Sender, \texttt{E} der Empfänger und \texttt{$p$} eine Proposition. Dann ergeben sich für die drei Äußerungen folgende Interaktions-, Selbst- und Sachbezüge:

\begin{enumerate}[label=\roman*.]
    \item \qit{Fünfhundert Frauen wurden gestern in Köln von Asylanten vergewaltigt.}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Interaktionsbezug}: \texttt{S} behauptet gegenüber \texttt{E}, dass \texttt{$p$}
        \item \textbf{Selbstbezug}: \texttt{S} stellt sich als über den Sachverhalt \texttt{$p$} informiert und ihn argumentativ zu vertreten bereit dar
        \item \textbf{Sachbezug}: \texttt{$p$} = \qit{gestern in Köln fünfhundert Frauen von Asylanten vergewaltigt wurden.}
    \end{itemize}
    \item \qit{Vermisst wird Marie, 6 Jahre, zuletzt gesehen mit zwei Flüchtlingskindern.}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Interaktionsbezug}: \texttt{S} teilt gegenüber \texttt{E} mit, dass \texttt{$p_0$}, \texttt{$p_1$} und \texttt{$p_2$}
        \item \textbf{Selbstbezug}: \texttt{S} stellt sich als über den Sachverhalt \texttt{$p$} informiert und für seine Mitteilung verantwortlich dar
        \item \textbf{Sachbezug}: 
        \begin{itemize}
            \item \texttt{$p_0$} = \qit{Marie ist sechs Jahre alt.}
            \item \texttt{$p_1$} = \qit{Marie wird vermisst.}
            \item \texttt{$p_2$} = \qit{Marie wurde zuletzt gesehen mit zwei Flüchtlingskindern.}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item \qit{Ich verspreche dir, du machst garantiert 200 \% Gewinn pro Jahr mit den Aktien.}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Interaktionsbezug}: \texttt{S} verspricht gegenüber \texttt{E}, dass \texttt{$p$}
        \item \textbf{Selbstbezug}: \texttt{S} stellt sich als Zusicherer dar, der für die Zusicherung bürgen kann.
        \item \textbf{Sachbezug}: \texttt{$p$} = \qit{E macht mit den Aktien garantiert 200 Prozent Gewinn pro Jahr.}
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\section{Teilhandlungen der Proposition}
\label{sec:02-08_sub-actions-of-the-proposition}

Die Teilhandlungen der Proposition, die den Sachbezug eines Sprechaktes bilden, sind Kontextbildung, Nomination und Prädikation. Für die Äußerung \qit{Fünfhundert Frauen wurden gestern in Köln von Asylanten vergewaltigt.} ergeben sich folgende Teilhandlungen der Proposition:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kontextbildung}:
    \begin{itemize}
        \item Zeit: \qit{gestern}
        \item Ort: \qit{in Köln}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Nomination}:
    \begin{itemize}
        \item \qit{fünfhundert Frauen}
        \item \qit{Asylanten}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Prädikation}:
    \begin{itemize}
        \item \qit{wurden vergewaltigt}
        \item Bezug zwischen \qit{fünfhundert Frauen} und \qit{Asylanten}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Pragmatik eines Gerüchts}
\label{sec:02-09_pragmatics-of-a-rumor}

Ein Gerücht tritt zumeist als Behauptung oder Andeutung auf, teilweise auch in Form einer Warnung. Besonders charakteristisch für Gerüchte ist, dass die Verantwortung gegenüber dem Sachverhalt mit Verbreitung des Gerüchts zunehmend verschwimmt und sein Wahrheitsgehalt unverifiziert bleibt. Der Fokus liegt bei Gerüchten vielmehr darauf, was der Sender bewirken will, die sogenannte illokutionäre Kraft, und was beim Empfänger ausgelöst wird, die sogenannten perlokutionären Effekte. Die Intention des Senders ist dabei oft die Weiterverbreitung des Gerüchts, über den Empfänger, der daraufhin selbst wieder zum Sender wird. Die Wahrheit eines Gerüchts ist unbestätigt und seine Wahrhaftigkeit nimmt mit der Weiterverbreitung ab.

Die wesentlichen Merkmale eines Gerüchts sind

\begin{itemize}
    \item schnelle Anschlusskommunikation,
    \item geringe Überprüfbarkeit, 
    \item emotionale Aufladung, und
    \item soziale Verstärkung.
\end{itemize}

Schlussendlich bleibt maximal eine unbestimmte Gruppe von Sendern und Empfängern kollektiv verantwortlich -- allerdings auch nur dann, sofern man dies noch als Verantwortung bezeichnen kann. Gerüchte leben von Wiederholung, Anschlussfähigkeit und emotionaler Plausibilität.

Dass Gerüchte sich verbreiten, kann verschiedene Gründe haben. Häufig geht es darum, dass Sender einen identitätsstiftenden Effekt durch soziale Einbindung wahrnehmen. Die Abwertung oder Schädigung anderer Personen kann genauso ein Motiv sein wie die Bewältigung von Unsicherheiten in Krisenzeiten. Schließlich können Gerüchte auch schlichtweg der Unterhaltung durch spannende oder exklusive Geschichten dienen.