\chapter{Social Bots als Medien}
\label{ch:01_social-bots-as-media}

\begin{universityTask}
    Offensichtlich sind Social Bots -- ähnlich wie Chatbots -- interaktive Systeme und damit quarternäre Medien. Allerdings werden sie in der Regel nicht direkt, sondern wiederum innerhalb eines weiteren Mediums eingesetzt, durch das nicht zuletzt ihre eigene Medialität sozusagen versteckt wird. Der Einfachheit halber wollen wir hier annehmen, dass es sich dabei um ein Nachrichtenforum oder um einen Chatroom handelt.

    \vspace{0.5cm}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Geben Sie zunächst an, welche Kommunikationspartner bei einer solchen Social-Bot-Nachricht überhaupt sinnvollerweise medienwissenschaftlich zu betrachten sind.
            \universityPoints{2}
        \item Was zeichnet die quarternärmediale Kommunikation gegenüber sekundär- und tertiärmedialen Kommunikationen aus? Bitte geben Sie dazu die Kriterien für diese drei Medienklassen an den Beispielen Social Bot, Chatroom und Online-Forum an.
            \universityPoints{6}
        \item Vergleichen Sie die Bot-Nachrichten (i) mit den \q{normalen} Nachrichten in einem Chatroom (ii) und den Artikeln in einer Tageszeitung (iii) hinsichtlich (a) Authentizität, (b) Integrität, (c) Vertraulichkeit und (d) Nicht-Abstreitbarkeit. Welche Eigenschaft ist in welchem Medium intrinsisch verfügbar (Tabelle mit Begründungen!)?
            \universityPoints{12}
        \item Wie und wieso lässt sich der Begriff \q{Avatar} auf die Verwendung von Social Bots beziehen?
            \universityPoints{2}
    \end{enumerate}
\end{universityTask}

\section{Kommunikationspartner einer Social-Bot-Nachricht}
\label{sec:01-01_communication-partners-of-a-social-bot-message}

Betrachtet man den Sachverhalt stark vereinfacht, so ließen sich die Kommunikationspartner einer Social-Bot-Nachricht auf den Bot und den Nutzer reduzieren. Tatsächlich verhält es sich aber ein wenig komplexer.

Als weiterer Akteur muss der Betreiber beziehungsweise der Programmierer hinter dem Bot berücksichtigt werden, da dieser die eigentliche Quelle der Nachricht darstellt. Der Bot selbst fungiert eher als \q{technisches Mittel} zur Übermittlung der Nachricht, sodass, aus der Perspektive des Nutzers, der Bot versteckt innerhalb des anderen Mediums, der Plattform, agieren könnte. Der Nutzer kann durchaus einen virtuellen Sender hinter dem Bot wahrnehmen, von welchem die übermittelte Nachricht stammt. \cite[S. 68]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}

Eine Besonderheit bei technisch gesteuerten Social-Bot-Nachrichten besteht darin, dass die Nachricht des Bots als Hilfsmittel, trotz gleichen Betreibers (dem Sender), vom Empfänger abhängen kann. Das ist dadurch zu begründen, dass die Zeichen von der konkreten Konstellation abhängen und der Empfänger durch seine Interaktion mit dem Bot beispielsweise dessen Antworten beeinflussen kann. \cite[S. 68]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}

Diese Fälle zeigen, wie vage die Verbindung zwischen Betreiber oder Programmierer und Endnutzer tatsächlich ist, auch wenn weiterhin alle Akteure an der Kommunikation beteiligt sind. Abschließend lässt sich feststellen, dass Maschinen in dieser Konstellation eigentlich eher Werkzeuge sind und Kommunikation im medienwissenschaftlichen Sinne nicht unbedingt zwischen Maschinen stattfinden muss.

\section{Medienklassen}
\label{sec:01-02_media-classes}

Im Folgenden werden für die Beispiele Social Bot, Chat Room und Online Forum die Kriterien für sekundärmediale, tertiärmediale und quarternärmediale Kommunikation betrachtet und eine Klassifikation vorgenommen.

\begin{university-long-table}[
    caption={Medienklassen am Beispiel von Social Bots, Chat Rooms und Online Foren},
    label={tab:01-02_media-classes-examples}
]{
    width=\textwidth, 
    colspec={l X[1,1] c}
}
    \textbf{} & \textbf{Kriterien und Analyse} & \textbf{Beispiel}\\
        \textbf{Sekundärmediale \linebreak Kommunikation} & 
            Bei sekundärmedialer Kommunikation dient eines der verwendeten technischen Hilfsmittel primär der Persistierung des Nachrichtenartefakts. Sender und Empfänger können sich in zeitlicher Distanz zueinander befinden. Rein theoretisch betrachtet, benötigte es zur sekundärmedialen Kommunikation lediglich ein einseitiges technisches Hilfsmittel, in der Praxis sind aber auch beidseitig technische Hilfsmittel möglich. \cite[S. 38 f.]{001_MKO02_media-as-means-of-communication} \newline
            Sekundäre Medien funktionieren nur in eine Richtung. \qit{Eine […] raumzeitlich sehr weit auseinanderliegende Abfolge von Zeichenhandlungen hat mit [einem echten Dialog] nur wenig gemein.} \cite[S. 39]{001_MKO02_media-as-means-of-communication} \newline
            Im Online Forum wird ein die Zeit überdauerndes Artefakt geschaffen. Eine bi-direktionale Kommunikation im Sinne einer echten Kommunikation ist jedoch nicht wirklich möglich. Das macht ein Online Forum zu einem sekundärmedialen Kommunikationsmittel. &
            Online Forum\\
        \textbf{Tertiärmediale \linebreak Kommunikation} & 
            Das technische Hilfsmittel bei der tertiärmedialen Kommunikation dient in erster Linie der Überbrückung der räumlichen Distanz der Kommunikationspartner \cite[S. 38]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}. Das zeitliche Kriterium ist dabei nachrangig, aber eine annähernde Synchronisierung sollte dennoch gegeben sein \cite[S. 40]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}. Dadurch ist bi-direktionale Kommunikation grundsätzlich möglich \cite[S. 39]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}. \newline
            In einem Chat Room sind diese Eigenschaften gegeben, die Kommunikation ist also tertiärmedial. &
            Chat Room\\
        \textbf{Quarternärmediale \linebreak Kommunikation} & 
            Quarternärmediale Kommunikation zeichnet sich primär durch Interaktivität aus, wobei der \qit{primäre Sender nur noch partiell [für die tatsächliche Nachricht] verantwortlich} ist. Wie in \autoref{sec:01-01_communication-partners-of-a-social-bot-message} bereits angedeutet, kann der Nutzer bei einer solchen Interaktion teilweise Sender und teilweise Empfänger sein. \cite[S. 67]{001_MKO02_media-as-means-of-communication} \newline
            Medien dieser Klasse sind zumeist hochkomplex. Zeichenhandlungen werden raumzeitlich transferiert und die Aktivität der Nutzer kann zu unterschiedlichen Zeichen führen. \cite[S. 68]{001_MKO02_media-as-means-of-communication} \newline
            Verglichen mit anderen Medien sind die tatsächlichen Akteure bei Social Bots weitaus intransparenter. Sie teilen in der Regel bloß eine Untermenge der tatsächlich möglichen Zeichen, abhängig vom konkreten Nutzungskontext, und verschleiern damit den eigentlich automatischen Charakter der Kommunikation. &
            Social Bot\\
\end{university-long-table}

Eine Unterscheidung von Medienklassen erfolgt oftmals anhand der Menge verwendeter technischer Hilfsmittel \cite[S. 8]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}. Dies würde im vorliegenden Beispiel allerdings bedeuten, dass alle Beispiele mindestens in Klasse 3 einzustufen wären, da stets beide Seiten technischer Hilfsmittel bedürfen. Ein weiteres Kriterium, das sich für die Klassifikation von Medienklassen als geeigneter erweist, ist die Situiertheit \cite[S. 40]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}.

\pagebreak

\section{Authentizität, Integrität, Vertraulichkeit und Nicht-Abstreitbarkeit}
\label{sec:01-03_authenticity-integrity-confidentiality-and-non-repudiation}

An die Kommunikation werden vielfältige Anforderungen gestellt \cite[S. 42 f.]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Integrität}: Der Empfänger erhält exakt den durch den Sender verschickten Zeichenträger.
    \item \textbf{Authentizität}: Der Empfänger kann darauf vertrauen, dass der angegebene Sender tatsächlich die Nachricht verschickt hat.
    \item \textbf{Nicht-Abstreitbarkeit}: Der Sender kann nicht leugnen, die Nachricht verschickt zu haben.
    \item \textbf{Vertraulichkeit}: Nur der intendierte Empfängerkreis erhält die Nachricht.
\end{itemize}

Dabei wird unterschieden, ob eine dieser Anforderung durch ein Medium selbst automatisch sichergestellt wird, oder ob sie künstlich durch zusätzliche Maßnahmen im Medium aufrechterhalten werden muss. Abhängig davon handelt es sich entweder um eine intrinsische oder eine extrinsische Eigenschaft \cite[S. 43]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}.

Da Nicht-Abstreitbarkeit voraussetzt, dass sowohl Integrität als auch Authentizität gegeben sind, ist diese eigenschaft genau dann intrinsisch vorhanden, wenn dies auch für die beiden anderen Eigenschaften gilt, andernfalls ist sie extrinsisch.

\begin{university-long-table}[
    caption={Eigenschaften von Bot-Nachrichten, Chat Rooms und Tageszeitungen},
    label={tab:01-03_properties-of-bot-messages-chat-rooms-and-newspapers}
]{
    width=\textwidth, 
    colspec={
        l >{\raggedright\arraybackslash}X[1,1] 
        >{\raggedright\arraybackslash}X[1,1] 
        >{\raggedright\arraybackslash}X[1,1]}
}
    \textbf{} & \textbf{(i) \linebreak Bot-Nachrichten} & \textbf{(ii) \linebreak Chat Rooms} & \textbf{(iii) \linebreak Tageszeitung}\\
    \textbf{(a) \linebreak Authentizität} & 
        \textbf{extrinsisch}: \linebreak 
        Absender einer Bot-Nachricht sind nicht wirklich transparent erkennbar und können technisch manipuliert sein. &
        \textbf{extrinsisch}: \linebreak 
        Empfänger können nur mutmaßen, dass sich hinter dem angegebenen Sender tatsächlich der richtige befindet. Einige Plattformen lösen dies teilweise über \q{verifiziert}-Haken hinter Nutzerprofilen. &
        \textbf{intrinsisch}: \linebreak 
        Herausgeber einer Tageszeitung sind klar und nachvollziehbar.\\
    \textbf{(b) \linebreak Integrität} & 
        \textbf{extrinsisch}: \linebreak 
        Der Inhalt einer Bot-Nachricht kann variieren und wird technisch generiert. Genauso ist er technisch manipulierbar. &
        \textbf{extrinsisch}: \linebreak 
        Eine Nachricht in einem Chat Room könnte technisch manipuliert werden. Einige Plattformen lösen dies teilweise über Ende-zu-Ende Verschlüsselung. &
        \textbf{intrinsisch}: \linebreak 
        Artikel in einer Tageszeitung können nachträglich nur unter extremem Aufwand verändert werden.\\
    \textbf{(c) \linebreak Vertraulichkeit} & 
        \textbf{extrinsisch}: \linebreak 
        Der Empfängerkreis einer Bot-Nachricht ist nicht unbedingt steuerbar, sodass der Zugang zu einem Bot extrinsisch abgesichert werden müsste. &
        \textbf{intrinsisch}: \linebreak 
        Der Empfängerkreis eines Chat Rooms ist zwar grundsätzlich technisch transparent und technisch beschränkt, kann bei besonders großen oder besonders intransparentem (pseudonymisiertem) Empfängerkreis aber auch nicht mehr gegeben sein. &
        \textbf{intrinsisch}: \linebreak 
        Zwar sind die Empfängerkreise von Tageszeitungen typischerweise extrem groß, allerdings wird dies auch durch die Herausgeber in ihrer Rolle als Sender erwartet. Die Nachricht erreicht also den intendierten Empfängerkreis, selbst wenn dieser durch seine Größe der intuitiven Definition von Vertraulichkeit widersprechen zu scheint.\\
    \textbf{(d) \linebreak Nicht-Abstreitbarkeit} &
        \textbf{extrinsisch}: \linebreak
        Authentizität und Integrität sind bei Bot-Nachrichten nicht intrinsisch. &
        \textbf{extrinsisch}: \linebreak
        Authentizität und Integrität sind bei Chat Rooms nicht intrinsisch. &
        \textbf{intrinsisch}: \linebreak
        Authentizität und Integrität sind bei Tageszeitungen intrinsisch.\\
\end{university-long-table}

\section{Avatar}
\label{sec:01-04_avatar}

Der Begriff \q{Avatar} stammt eigentlich eher aus dem Bereich der Immersion, beispielsweise bei Computerspielen. Dabei existieren zwei Ebenen: \q{von Avatar zu Avatar} und \q{von Nutzer zu immersivem System} \cite[S. 69 f.]{001_MKO02_media-as-means-of-communication}.

Entfernt lassen sich diese Ebenen zwar auf die Ebenen eines Social Bots als quarternäres Medium beziehen, da der Nutzer bei einer solchen Interaktion indirekt mit dem System kommuniziert, aber den Bot als Stellvertreter wahrnimmt. Generell ist der Begriff jedoch nicht wirklich übertragbar.